【NDS湧港讀書】黃埔變內地城 四川菜老闆：大陸學生一日食兩餐

內地人湧港讀書，不論是大學生、碩士研究生還是博士研究生，都有他們的蹤影。留港讀書，除了住在宿舍，也有不少人選擇租住學校鄰近房屋。因此，不少租樓和食肆的商機應運而生。走在大學校網黃埔、大圍的街上，很容易聽到普通話，遇到內地生。他們在香港讀書生活，衣食住行和消費，形成一個生活圈。

黃埔、紅磡一帶就有不少中國各省市的特式家鄉菜和麻辣食店。其中，一家四川食店的老闆娘，更以「懷念家鄉的味道」作大主打，她坦言：「主要也是吸引理工大學的留學生和大學生，這裡比較多內地的學生光顧。」店內也有大學生消費的獨有優惠，她更和香港理工大學學生會合作，提供理大學生專享優惠。老闆娘本身也是四川人，明白學生思鄉的情懷：「有些學生真的一日來我們這裡吃兩餐。上個月，就有個博士生每天都來吃飯。」原來，內地生吃不慣學校的餐廳的食物。「他說食堂食物不好吃，站在食堂前想了兩分鐘，然後不猶豫了，馬上過來吃。」

內地人為什麼喜歡來港讀書？細問之下，他們大多欣賞香港是個國際化城市，認為香港的教育、制度和環境都好，更喜歡大學以全英語授課。

來自廣州的陳小姐，現時在香港中文大學讀一年碩士研究生。她興奮的表示，入讀中大是她的志願：「學費約十九萬港幣一年。其實在內地讀研究生一年大概只需一、兩萬就夠。」她最不習慣就是本港的住屋，她現時和朋友合租，二人就在不足十平方米的房子內生活，她形容：「類似比（老家的）廁所大一點吧，真的比較小。」

來自河南的高小姐，現時在香港理工大學讀大學一年級。她來港約一年，大致適應香港生活。談及如何考到香港的大學，她指：「因為香港在內地的收分還是很高。相對而言，比較優秀的學生才能夠來香港讀書。」但她不認為來港讀書關卡重重，因學校也會積極的幫忙辦簽證。至於困難方面，她表示大部分香港人對講普通話的人都是非常和善的，「但是有時候，我們用普通話和一些做生意的人交流的話，他們對我們的態度，比講粵語的人可能會稍微差一些。」

來自浙江的洪小姐，來港修讀一年碩士研究生。她十分欣賞香港：「香港的教育、環境，還有制度就是不太一樣吧。課程設計和學科，自主選擇性比較大，比較國際化。」她覺得最大的困難就是語言：「粵語我聽不懂也不會說，其他都還好。」

來自山西的王小姐，來港修讀一年碩士研究生。她指自己想藉在港留學感受一下不同的文化，又笑稱香港的優點是：「這邊Shopping就是很愉快。」此外，她表示吃飯可能不太習慣，因為都是粵菜，所以也會想念家鄉。「我是愛吃辣椒的，粵菜口味很清淡，我們那邊的麵食這邊也沒有，都是車仔麵。」

撰文：文倩儀
攝影：林志謙

她現時和朋友合租，二人就在不足十平方米的房子內生活，她形容：「類似比（老家的）廁所大一點吧，真的比較小。」

香港人居住環境真細

身體是誠實的

個個都唔洗頭架

有間幾好食

思鄉不如番鄉下
冇人逼你留喺度

蝗真係蝗
去人地度生活要人地改黎就佢

Poly
眼中只有錢

食完好翻上去耕田

去到邊破壞到邊
所以叫蝗蟲

大陸喱冇死錯人
咪當益下買學店張cert
之後應該留係搲撈

又話大家都係中國人

相煎何太急

黃埔中產